

## 13. PRATIQUE CALCULATOIRE 3 : SOMMES ET PRODUITS

### 13.1. Somme et produit d'une suite finie de complexes

**Défi.**

On considère  $m$  et  $n$  dans  $\mathbb{N}$ , puis  $(z_k)_{k \in \llbracket m, n \rrbracket}$  une liste de complexes (élément de  $\mathbb{C}^{\llbracket m, n \rrbracket}$ ). Ainsi, on définit par récurrence la somme de la liste de complexes  $(z_k)_{k \in \llbracket m, n \rrbracket}$  comme suit :

$$\sum_{k=m}^n z_k = \begin{cases} z_m & \text{si } n = m \\ \left( \sum_{k=m}^{n-1} z_k \right) + z_n & \text{si } n > m \end{cases} \quad (n \in \llbracket m+1, +\infty \rrbracket)$$

On adapte cela pour le produit :

$$\prod_{k=m}^n z_k$$

**Prop.** (Associativité générale ou invariance par groupement)

Soit une suite de complexes  $(z_k)_{k \in \mathbb{N}}$ . Ainsi, pour tout  $(p, q, r) \in \mathbb{N}^3$  tel que  $p < q < r$ , on a :

$$\left( \sum_{k=p}^{q-1} z_k \right) + \left( \sum_{k=q}^r z_k \right) = \sum_{k=p}^r z_k.$$

**Nota**

À cause de l'associativité générale, on peut noter sans parenthèses :

$$z_m + z_{m+1} + z_{m+2} + \cdots + z_n$$

ou

$$z_m + z_{m+1} + \cdots + z_{n-1} + z_n$$

pour désigner  $\sum_{k=m}^n z_k$ .

**Rema.**

Dans la définition, on a sous-entendu que  $m \leq n$ . On convient que :

$$\sum_{k=m}^n z_k = 0 \quad \text{si } n < m.$$

**Prop.** (Succession d'évolution et variation globale)

Soit  $z_0 \in \mathbb{C}$ , puis  $(d_1, d_2, \dots)$  une suite dans  $\mathbb{C}^{\mathbb{N}}$ . On définit la suite  $(z_k)_{k \in \llbracket 1, +\infty \rrbracket}$  comme suit :

$$z_k = z_{k-1} + d_k.$$

Alors, pour tout  $n \in \mathbb{N}^*$  :

$$z_n = z_0 + \sum_{k=1}^n d_k.$$

**Rema.**

C'est que :

$$z_1 = z_0 + d_1$$

$$z_2 = z_1 + d_2 = z_0 + d_1 + d_2$$

$$z_3 = z_2 + d_3 = z_0 + d_1 + d_2 + d_3$$

$$\vdots$$

$$z_n = z_0 + d_1 + d_2 + \cdots + d_n.$$

**Prop.** (Somme télescopique)

Soit  $(z_n)_{n \in \mathbb{N}} \in \mathbb{C}^{\mathbb{N}}$ . Ainsi, pour tout  $(m, n) \in \mathbb{N}^2$  tel que  $m < n$ , on a :

$$z_n - z_m = \sum_{k=m+1}^n (z_k - z_{k-1}).$$

Ou encore :

$$z_n - z_m = \sum_{\ell=m}^{n-1} (z_{\ell+1} - z_{\ell}).$$

**Rema.**

Le principe est que les termes s'annulent deux à deux :

$$\begin{aligned} & (z_n - z_{n-1}) + (z_{n-1} - z_{n-2}) + \cdots + (z_{m+2} - z_{m+1}) + (z_{m+1} - z_m) \\ &= z_n - z_m. \end{aligned}$$